**實用面積**（）
，意指建築物業中，可單獨佔用的實際面積。實用面積是從[建築面積中扣除建築物的公共空間例如會所](../Page/建築面積.md "wikilink")、電梯大堂及天台、天井、台階等分攤面積，計算得出的面積範圍，但不同地區對「實用面積」的定義存在分別，而「[實用率](../Page/實用率.md "wikilink")」百份比亦沒有充一標準。

實用面積包括「不實用」的以外牆起量度的牆壁厚度面積。因此，**[內攏面積](../Page/內攏面積.md "wikilink")**（可鋪地毯面積
Carpeted Area）才能真正反映室內的可用面積。

## 香港

在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，「實用面積」原指以外牆起量度的私人擁有部份的範圍，但由於發展商的種種利益關係，現時的「實用面積」亦包括了一些以往不被納入的範圍，如「私人會所」等。在一九九七年後，香港政府對房地產政策作出多項改變，對多項樓房的設施減免地價，故現時新樓房幾乎一定附有一些計入「實用面積」的設施，包括「窗台」、「露台」等。由於該等設施不能完全被利用，因此即使有相同的「實用面積」，新樓房的[內攏面積亦總較舊樓房的小](../Page/內攏面積.md "wikilink")，此現象俗稱為「發水」。

於2008年，香港政府規管住宅實用面積定義為是單位的面積，以及露台及工作平台面積的總和；物業的其他地方，如窗台、空調機房面積，不包括在實用面積內，並須逐項列出。\[1\]
而公用地方不計算在內。

[立法會房屋事務委員會在](../Page/立法會.md "wikilink")2010年開始建議一系列措施以規管[一手樓買賣](../Page/一手樓.md "wikilink")，其中包括將傳統上以[建築面積改為由實用面積定價等](../Page/建築面積.md "wikilink")，以令買家更能得知付出價格與所購樓宇面積的關係，然而業界如[地產建設商會等認為新措施會令消費者難以把單位與二手單位比較](../Page/地產建設商會.md "wikilink")，也對法團計算管理費等有影響\[2\]，並反建議將公用面積細項分拆列出和只管[樓花而不監管現成樓宇](../Page/樓花.md "wikilink")\[3\]，但亦有研究指所謂新舊樓宇定價將會混亂不應存在，因以往以建築面積定價時買家早已將建築與實用部份自行比較而調整心目中價值，所以**實用面積**較高的舊樓宇的尺價會比新建成發水較多的樓宇為高，而統一以實用面積定價不會引起混亂亦可免去買家自行量度、調查的成本\[4\]，而這說法在現實中高尺價亦反映在如[太古城中心等以實用率高見稱的物業樓價上](../Page/太古城中心.md "wikilink")\[5\]。

### 法例

[香港法例第](../Page/香港法例.md "wikilink")621章《一手住宅物業銷售條例》第8條，

## 參考資料

## 參見

  - [利潤最大化](../Page/利潤最大化.md "wikilink")
  - [銷售面積](../Page/銷售面積.md "wikilink")
  - [縮水樓](../Page/縮水樓.md "wikilink")

[Category:建筑设计](../Category/建筑设计.md "wikilink")
[Category:房地产](../Category/房地产.md "wikilink")

1.
2.  地建會倡統一建築面積 業界憂拖慢立法
    <http://www.hkej.com/template/onlinenews/jsp/detail.jsp?title_id=88874>
3.  地產建設商會憂實用面積計算呎價會混亂
    <http://hk.news.yahoo.com/video/topstory-19458512/title-27645893.html>
4.  The Fallacy Behind the Inflated Flats – Will Standardizing Terms
    Make Residential Market Price in China Collapse?
    <http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1977142>
5.  太古城實用之王